\chapter{Programación}
\section{BASH}
\subsection{Concepto e Historia}
Bash (Bourne Again Shell) es un intérprete de comandos. Fue escrito por Brian Fox
como reemplazo para el shell Bourne. Fox empezó a codificar Bash en 1988, después 
de que Richard Stallman quedara insatisfecho con otro desarrollador. \\

La versión beta fue lanzada el 8 de junio de 1989, Brian Fox se mantuvo como el principal colaborador
hasta 1994 cuando fué despedido de la Free Software Foundation.
\subsection{Sintaxis}
En esta sección se verá detenidamente como se realizan varios procedimientos básicos en el lenguaje:
\lstset{language=bash}

\subsubsection{Declaración de variables}
\begin{lstlisting}
#!/bin/bash
#Asignando variables
hola=1
#Llamando a la variable $hola
$hola
#Mostrando el contenido de la variable
echo $hola
\end{lstlisting}

Como se puede observar, no se necesita generar un tipado para guardar un valor en la variable, pero a la hora de llamar el valor concerniente a esa variable se debe poner el nombre de la variable junto al simbolo \$
\subsubsection{Operadores lógicos}
\begin{lstlisting}
#!/bin/bash
#Asignando variables
hola=1
#Llamando a la variable $hola
$hola
#Mostrando el contenido de la variable
echo $hola
\end{lstlisting}
\subsubsection{Condicionales}
A nivel de condicionales se puede realizar operaciones comparativas matemáticas, tales como mayor que, menor que, igual que, etc. Las cuales se realizan de la siguiente manera:
\begin{lstlisting}
#!/bin/bash
#Test IF-ELSE
echo 'Adivina el valor numerico de la variable'
read A
if [ $A = 1 ];
then
echo 'Has acertado'
exit 0
elif [ $A = 2 ];
then
echo 'Estuviste cerca'
else
echo 'Erraste'
fi
\end{lstlisting}

Como se puede observar en el fragmento de código, toda sentencia condicional \textit{if} termina con la sentencia \textit{fi}

Existen operadores tales como:

\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{l|r} 
x -lt y & x menor que y \\
x -le y	 & x menor o igual que y \\
x -eq y & x igual que y \\
x -ge y & x mayor o igual que y \\
x -gt y & x mayor que y \\
x -ne y & x no igual que y \\
\end{tabular}
\end{table}

Que permiten hacer comparaciones aritmeticas entre dos variables. \\
Otra forma de comparar son mediante la sentencia case, la cual funciona de la misma manera que los Switch, los cuales se representan de la siguiente manera:
\begin{lstlisting}
#!/bin/bash
#Test Switch
 read x
  case $x in
     1)
        echo "uno"
     ;;
     2)
        echo "dos"
     ;;
     *)
        echo "no se que numero es"
     ;;
  esac
\end{lstlisting}
De igual manera, la instrucción comienza con la palabra clave \textit{case} y se finaliza con \textit{esac}, además no solo permite la selección con números sino también con caracteres, hay que tener en cuenta que es sensible a las mayúsculas.
\subsubsection{Ciclos}
El ciclo for, funciona poniendo una iteracion de secuencia para recorrer con el indicador, en este caso denominado \textit{a}, toda sentencia secuencial (ciclo) comienza su secuencia de instrucciones con un \textit{do} y la termina con un \textit{done}

\begin{lstlisting}
for a in $x
do
        if [ $a = algo ]
        then
                echo "Algo... es igual a algo"
        fi
done
\end{lstlisting}

En el caso del ciclo while, funciona de una forma parecida, debido a que mientras se cumpla la condición que exige, este se ejecutará hasta que cambie de valor la misma, en este caso se hace una impresión mientras \textit{i} sea menor a \textit{limite}

\begin{lstlisting}
limite=5
i=0;
while [ $limite -gt $i ]
do
     echo -e "Accion $i ejecutada.\n"
     let i=$i+1
done
\end{lstlisting}

\subsubsection{Arreglos}

\section{Python}
\subsection{Concepto e Historia}

\subsection{Sintaxis}
En esta sección se mostrará la traducción en Python de la sintaxis usada en bash: \\

\subsubsection{Declaración de variables}
Para declarar variables se puede seguir el siguiente ejemplo. \\

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.5\textwidth]{imagenes/Declarar_python.png}
	\caption{Declaracin de variables en Python}
	\label{fig:decPython}
\end{figure}

A diferencia de C++ no es necesario especificar el tipo de la variable antes de asignarle un valor. \\

\subsubsection{Operadores lógicos y de comparación}
Otro cambio apreciable en python son los operadores lógicos, que aunque cumplen la misma función se escriben
de manera totalmente distinta.  \\

\begin{figure}[H]
\centering
	\includegraphics[width=0.5\textwidth]{imagenes/logicos.jpeg}
	 \caption{Operadores lógicos en Python}
 	\label{fig:opLogPython}
\end{figure}

Los operadores de comparación se escriben exactamente igual que en C++ \\
\begin{figure}[H]
\centering
	\includegraphics[width=0.3\textwidth]{imagenes/signos1.jpg}
	 \caption{Operadores de Comparación en Python}
 	\label{fig:opCompPython}
\end{figure}

\subsection{Condicionales}

	\subsubsection*{if ,elif y else}
	En python existe existe algo conocido como elif que permite que varias \textit{(if)} condiciones compartan un
	mismo else, como por ejemplo: \\
	
	\begin{figure}[H]
		\includegraphics[width=1\textwidth]{imagenes/elif.png}
		 \caption{Condicional If-elif-else en Python}
 	     \label{fig:ifPython}
	\end{figure}
	
	De esta manera el else no tomara únicamente la condición que este inmediatamente arriba de él,	adicionalmente se debe tener en cuenta que para que un bloque de código se ejecute si se cumple una 	condición se debe respetar la identación de otra manera se pueden presentar errores. \\
	\subsubsection*{Switch-case}
	Un switch-case a diferencia de un condicional toma una variable como referente para compara con los posibles valores que puede asumir y según esto se decide que bloque de código se ejecuto. Para aclarar 		esta definición revise el siguiente ejemplo. \\
	
	\begin{figure}[H]
		\includegraphics[width=0.5\textwidth]{imagenes/Switch.png}
		 \caption{Switch-case en Python}
 	     \label{fig:switchPython}	
	\end{figure}
	
\subsection{Ciclos}
	\subsubsection*{For}
	A diferencia de otros lenguajes en python el ciclo for no se define por el uso de contadores y rangos solamente, en este caso se tiene la capacidad de recorrer una secuencia por iteraciones, una secuencia 	puede ser un cadena texto o una lista.   \\
	
	\begin{figure}[H]
		\includegraphics[width=0.4\textwidth]{imagenes/for.jpeg}
		 	\caption{Ciclo For en Python}
 	\label{fig:forPython}
	\end{figure}
	
	En este ejemplo recorrera la lista y por cada iteracion sumara a la variable sumaa el elemento de la posición \textit{q} de la lista.
	
	\subsubsection*{While}
	
	Este ciclo repite un bloque de código mientras lo condición que este evaluando sea verdadera.
	
	\begin{figure}[H]
		\includegraphics[width=0.4\textwidth]{imagenes/while.jpeg}
	 	\caption{Ciclo While en Python}
 	\label{fig:whilePython}	
	\end{figure}
	
	En el ejemplo de la figura \ref{fig:whilePython} le sumara 1 a la variable sumaa mientras esta sea menor que 9.

% Todos
%Sintaxis
%Declaracion de Variables
%Operadores Logicos
%Condicionales
%Ciclos
%Arreglos (Yo ayudo :v)


%C++: Stivel
\section{C++}
\subsection{Sintaxis}

Otro lenguaje de programaćion mayormente usado es C++, por ello, de idual manera que Python, compararemos la sistanxis de este lenguaje.

\subsubsection{Declaracíon de Variable}

Para declarar una variable en C++ debemos definir el tipo de variable que vamos a utilizar:

\begin{table}[h]
\begin{center}
\begin{tabular}{|l|l|l|}
\hline
Tipo de Dato & Sintaxis  \\
\hline \hline
Entero & int   \\ \hline
Entero Largo & long  \\ \hline
Decimal & float   \\ \hline
Decimal Largo & double  \\ \hline
Caracter & char \\ \hline
\end{tabular}
\caption{Declaración Variable C++.}
\label{tabla:VariableC++}
\end{center}
\end{table}

Teniendo en cuenta que variable necesitamos, declaramos la variable de la siguiente manera: \\
\begin{center}
$<$Tipo de Variable$>$ $<$Nombre$>$;
\end{center} 
Podemos, y en el mayor de los casos es lo mas recomendable, asignarle un valor a la variable. Aqui unos ejemplo de como se pueden declarar las variable tipo entero con y sin un valor. 

\begin{table}[H]
\begin{center}
\begin{tabular}{|l|l|l|}
\hline
\# & Caso & Ejemplo \\ \hline \hline
1 & Tres variables enteras & int i,j,k;  \\ \hline
2 & Tres variables igualadas a 0 & int i=0,j=0,k=0; \\ \hline

\end{tabular}
\caption{Declaración Variable C++ Ejemplos.}
\label{tabla:VariableC++Ejemplo}
\end{center}
\end{table} 

\begin{center}
De esta misma forma se pueden declarar los demás tipos de variable.
\end{center} 

En el codigo, el ejemplo \#2 quedaria de esta manera:


\begin{lstlisting}
#include <stdio.h>
#include <stdlib.h>
int main() {
    int i=0, j=0, k=0;   
    return 0;
}
\end{lstlisting}

\subsubsection{Operadores lógicos y de comparación}

Los operadores lógicos princiaples a utilizar en C++ son los siguientes:

\begin{table}[H]
\begin{center}
\begin{tabular}{|l|l|l|l|}
\hline
Operador & Acción & Ejemplo & Resultado \\ \hline \hline
\& \& & AND Lógico & A \& \& B & Verdadero: Si y solo si, A y B son verdaderos.  \\ \hline
$||$ & OR Lógico & A $||$ B & Verdadero: Si alguno de ellos es verdadero. \\ \hline
! & Negación Lógica & !A & Negación de A. \\ \hline

\end{tabular}
\caption{Declaración Variable C++ Ejemplos.}
\label{tabla:VariableC++Ejemplo}
\end{center}
\end{table} 

Los operadores de comparación en C++ son iguales a lo de Python, como se puede observar en la figura \ref{fig:opCompPython}.

\subsection{Condicionales}
\subsubsection{if y else}
En C++ existe el condicional \textit{if}, que puede ser seguido del else. La sintaxis del \textit{if} es la siguiente:

\begin{lstlisting}
#include <stdio.h>
#include <stdlib.h>
int main() {
	if(condicion a evaluar){
	Bloque de instruccion si se cumple la condicion
	}
}
\end{lstlisting}

Unido con el else:

\begin{lstlisting}
#include <stdio.h>
#include <stdlib.h>
int main() {
	if(Condicion a evaluar){
	Bloque de instruccion si se cumple la condicion
	}else{
	Bloquede instruccion si no se cumple la condicion
	}
}
\end{lstlisting}

En el siguiente ejemplo de if-else podemos preciar que el usuario ingresara una clave, la cual tiene que ser el string "myClave" de lo contrario, el mensaje "Contraseña incorrecta".

\begin{lstlisting}
#include "iostream"
#include "string"
#include "stdlib.h"

using namespace std;

int main()
{
    string password = "";
    cout << "Ingrese la contrasenia: ";
    cin >> password;
    if(password == "myClave")
    {
        cout << "Contrasenia correcta. Bienvenido";
    }
    else
    {
        cout << "Contrasenia incorrecta.";
    }

    system("PAUSE");

    return 0;
}
\end{lstlisting}

\subsubsection{Switch}

Igual que en Pyton o Bash, el switch en C++ es un condicional que permite identificar una entrada y dar realizar una acción dentro de diferentes posibilidades. En el siguiente codigo, podemos ver como se implemente el Switch en C++, para el caso de un número entero.

\begin{lstlisting}
#include"iostream"
using namespace std;
int main(){
	cout << "Ingrese la opcion a ejecutar: ";
	int opcion = 0;
	cin >> opcion;
	switch(opcion)
		case 1: cout << "Usted ha seleccionado la opcion 1";
		break;
		case 2: cout << "Usted ha seleccionado la opcion 2";
		break;
		case 3: cout << "Usted ha seleccionado la opcion 3";
		break;
		default; cout << "Usted ha ingresado una opcion incorrecta";
	System("pause");
	resturn 0;
}
\end{lstlisting}

\subsection{Ciclos}
\subsubsection{for}
El ciclo for en C++ se compone de un variable, la cual ire cambiando hasta llegar a un valor especifico en el orden de pasos que deseemeos.  La sintaxis del \textit{for} es: (Valiable y valor inicial;Valor final;paso), como podemos ver en el sigueinte ejemplo.

\begin{lstlisting}
#include"iostream"
#include"stdlib.h"
using namespace std;
int main(){
	for(int i=50;i<=100;i++){
	cout<<i<<endl;
	}
}
system("pause");
return 0;
}
\end{lstlisting}

Como podemos apreciar la variable es \textit{i}, que empieza teniendo un valor de 50, donde su valor final es 100, y su paso es +1. Podemos utilizar otro pasos de esta manera \textit{i}+=(Paso). Por ejemplo para hacer que el ciclo avanze de a 3: \textit{i}+=3.

\subsubsection{while}
El ciclo \textit{while} consta de una condición que permite realizar un bloque de instruccion, si esta condición no se cumple, no se realizará estas instrucciones. Hay que tener en cuenta que el ciclo 
\textit{while} no se realiza si al llegar al ciclo la condición no se cumple.

\begin{lstlisting}
#include"iostream"
using namespace std;
int main(){
	int numero;
	cout << "Ingrese un numero ";
	cin >> numero;
	while(numero <=100){
	cout << "Ingrese un numero ";
	cin >> numero;
	{
	system("pause");
	return 0;
}
\end{lstlisting}

Como aparece en el ejemplo, la condición para ejecutar el ciclo \textit{while} es que el número ingresado sea igual o menor a 100.

\subsubsection{do-while}
A comparación del cilo \textit{while} cuando utilizamos \textit{do-while} el bloque de instrucciones se ejeuta minimo una vez, puesto que la condición se verifica al final del ciclo. Utilizando el mismo ejemplo:

\begin{lstlisting}
#include"iostream"
using namespace std;
int main(){
	int numero;
	do{
		cout << "Ingrese un numero ";
		cin >> numero;
	}
	while(numero <= 100);
	
	system("pause");
	return 0;
}
\end{lstlisting}

\section{Permisos de Usuarios}
Para poder acceder a un documento, un directorio, etc , se debe tener en cuenta quien tiene permiso para acceder a estos mismos. Existen tres tipos de permisos estos son: lectura(R), escritura(W) y ejecución(X).

\begin{figure}[H]
\centering
	\includegraphics[width=0.7\textwidth]{imagenes/permisos.png}
	 \caption{Permisos}
 	\label{fig:tbpermisos}
\end{figure}

Lo siguiente es saber a quien se le puede otorgar permiso para leer, escribir o ejecutar dicho archivo estos permisos se le pueden otorgar al propietario, a un grupo en específico y al "resto" que son externos que no entran ninguna de la dos categorias anteriores.


\subsection{Análisis de permisos}

Observe el siguiente ejemplo:

\begin{lstlisting}
drwxr-xr-x  2 mario mario     4096 jul 27 22:00 Descargas
drwxr-xr-x  3 mario mario     4096 jul 17 12:39 Documentos
\end{lstlisting}

En los primeros diez carácteres de cada línea d significa el tipo de archivo los siguientes tres "wxr" son los permisos de propietario, los siguientes tres "r-x" son los permisos de grupo y los siguientes tres "r-x" son los permisos del resto.

Los tipos de archivos son:
\begin{figure}[H]
\centering
	\includegraphics[width=0.5\textwidth]{imagenes/archivos.png}
	 \caption{Tipos de archivo}
 	\label{fig:archivos}
\end{figure}

\subsection{Código octal para asignar permisos}

\begin{figure}[H]
\centering
	\includegraphics[width=0.7\textwidth]{imagenes/octal.png}
	 \caption{Octal y significado}
 	\label{fig:tboctal}
\end{figure}

Como se evidencia en la tabla siempre serán 3 números del 1 al 7, para aclarar esto observe los siguientes ejemplos:

\begin{lstlisting}
$ sudo chmod 644 archivo.txt       (1)

$ sudo chmod 755 archivo.txt       (2)

$ sudo chmod 777 archivo.txt       (3)
\end{lstlisting}

En el ejemplo uno al propietario se le dieron permisos de lectura y escritura, y al grupo y al resto solo de lectura. Mientras en el segundo ejemplo al  propietario se le asignaron permisos de lectura, escritura y ejecución y al grupo y al resto de lectura y escritura.


Finalmente en el último ejemplo al propietario, al grupo y al resto se les  asignaron permisos de lectura escritura y ejecución.

 %Milena: Permisos de Usuarios

\section{Procesos}
Un proceso es una instancia de un programa. O dicho de otra forma, un programa no es más que una serie de procesos que se están ejecutando. Los procesos son tareas separadas unas de otras con sus propios derechos y responsabilidades, hacen uso de la CPU del sistema para realizar sus instrucciones, de la memoria para almacenarse a él y a sus datos además de usar ficheros y hasta los dispositivos conectados.
Pueden ejecutarse de dos modos; en foreground (en primer plano) o en background (en segundo plano).

\subsection{Tipos de procesos}

Los procesos se caracterizan de diferentes maneras, una de ellas es su procedencia y estado en el que se encuentre respecto a esta. El principal en este caso es el proceso \textit{Padre}, como su nombre hace refencia es el proceso que da a luz otro. Existe un caso especificó como lo es el proceso \textit{init} ya que este es proceso \textit{Padre} de todos los procesos del sistema, por ende no es dependiente de otro proceso.

\begin{table}[H]
\begin{center}
\begin{tabular}{|l|p{6cm}|}
\hline
\textit{Child} (Hijo) & Son procesos creados por otros procesos. \\ \hline
\textit{Deamon} (Demonios) & Son procesos que se ejecutan en segundo plano y dependen del proceso \textit{init}.\\ \hline
\textit{Oprhan} (Huerfanos) & Proceso \textit{Child} que se encuentra en ejecución pero su proceso \textit{Padre} ha muerto. \\ \hline
\textit{Zombie} & Es aquel proceso que ha finalizado pero se encentra en la tabla de procesos. \\ \hline
\end{tabular}
\caption{Tipos de Procesos en Linux}
\label{tabla:TiposProce}
\end{center}
\end{table}

Este ultimo procesos (\textit{Zombie}) se produce debido a que el proceso \textit{Padre} es el encargado de recibir el mensaje de finalización de su proceso \textit{Child}, a lo cual se produce un error en el envio o en la recepción de este mensaje, lo que conlleva que el proceso \textit{Padre} mantenga este proceso en la tabla de procesos.

\subsection{Kernel Linux Multitarea}
El kernel linux permite la multitarea. Sin embargo hay que tener en cuenta que el procesador solamente puede estar procesando una tarea o proceso a la vez en cada uno de sus núcleos o cores. \\
El kernel del sistema da un tiempo de procesamiento a cada proceso, luego lo retira de los registros del procesador, e introduce otro proceso en su lugar. Este intercambia se realiza en frecuencias demasiado altas, lo cual permite la simulación de multitarea en el sistema operativo.

\subsection{Estados de un Proceso}

\begin{table}[H]
\begin{center}
\begin{tabular}{|l|l|}
\hline
running (R) & Procesos que están en ejecución \\ \hline
sleeping (S) & Procesos que están esperando su turno para ejecutarse. \\ \hline
stopped (T) & Procesos que esperan a que se finalice alguna operación de Entrada/Salida. \\ \hline
Zombie (Z) & Proceso que ha finalizado pero aparece en la tabla de procesos. \\ \hline
Uninterruptible sleep (D) & Proceso generalmente asociaods a acciones de Io del sistema. \\ \hline
Dead (X) & Procesos muerto. \\ \hline
\end{tabular}
\caption{Estados de un Proceso en Linux}
\label{tabla:EstadosProce}
\end{center}
\end{table}

\subsection{Indentificadores de un Proceso}
Dentro de la tabla de procesos que nos proporciona la terminal en Linux, se pueden apreciar diferentes etiquetas, cada una refiriendo a una característica de los procesos. Un ejemplo de la tabla de procesos con el comando \textit{ps -l}:

\begin{figure}[H]
\begin{center}
	\includegraphics[width=0.7\textwidth]{imagenes/ProcesosPs.png}
	\caption{Tabla de Procesos}
	\label{fig:TablaProce}
\end{center}
\end{figure}

\begin{table}[H]
\begin{center}
\begin{tabular}{| l | p{14cm} |}
\hline
Etiqueta & Descrpción \\ \hline \hline
p o PID & Número único o de identificación del proceso. \\ \hline
P o PPID & Número PID del padre del proceso. \\ \hline
U o UID & Usuario propietario del proceso. \\ \hline
t o TT o TTY & Terminal asociada al proceso, si no hay terminal aparece entonces un '?'. \\ \hline
T o TIME & Tiempo de uso de CPU acumulado por el proceso. \\ \hline
c o CMD & El nombre del programa o comando que inició el proceso. \\ \hline
RSS & Tamaño de la parte residente en memoria en kilobytes. \\ \hline
SZ o SIZE & Tamaño virtual de la imagen del proceso. \\ \hline
NI & Valor NICE (prioridad) del proceso, un número positivo significa menos tiempo de                                         procesador y negativo más tiempo (-19 a 19). \\ \hline
C o PCPU & Porcentaje de CPU utilizado por el proceso. \\ \hline
STIME & Hora de inicio del proceso. \\ \hline
S o STAT & Status del proceso, estos pueden ser:R,S,T,Z,D. \\ \hline 
\end{tabular}
\caption{Etiquetas en la tabla de procesos}
\label{tabla:EtiquetasProce}
\end{center}
\end{table}

\subsection{Comandos para la Procesos}
\subsubsection{Monitorización de procesos}

\begin{table}[H]
\begin{center}
\begin{tabular}{|l|p{6cm}|}
\hline
Comando & Descripción \\ \hline \hline
\textit{ps} & Muestra la lista de procesos del sistema y algunas de sus características. \\ \hline
\textit{pstree} & Muestra la jerarquía de los procesos mediante una estructura en árbol. \\ \hline
\textit{top} & Ofrece una lista de procesos que se actualiza constantemente. \\ \hline
\textit{htop} & Ofrece una lista de procesos que se actualiza constantemente. Con la facilidad de navegar entre los procesos, y una barra de opciones para interactuar con ellos. \\ \hline
\end{tabular}
\caption{Comandos para la Monitorización de Procesos en Linux}
\label{tabla:MoniProce}
\end{center}
\end{table}

\subsubsection{Control de Procesos}

\begin{table}[H]
\begin{center}
\begin{tabular}{|l|p{6cm}|}
\hline
Comando & Descripción \\ \hline \hline
jobs & Lista todas las tareas activas. \\ \hline
fg & Se utiliza para traer a primer plano un trabjao que está en segundo plano,  esté activo o detenido. \\ \hline
bg & Mueve el trabajo proceso a segundo plano como si se hubiser iniciado con  \& . \\ \hline
nohup & Lanza un proceso independiente del terminal que hemos usado. \\ \hline
nice & inicia un proceso y proporciona un determinado valor. Para usuarios normales 1 - 19. Para root los -20 - 19.\\ \hline
renice & Este comando permite modificar el parámetro nice de un proceso ya iniciado. \\ \hline
\end{tabular}
\caption{Comandos para el Contro de Procesos en Linux}
\label{tabla:ControlProce}
\end{center}
\end{table}

\subsubsection{Envio de Señales a procesos}
Estos comandos tienen como finalida interactuar con los procesos de manera que se envien señales que indiquen el comportaiento del proceso consecuente a esto. Sin embargo la señal por defecto de los siguiente comandos son de terminar el proceso de manera correcta.

\begin{table}[H]
\begin{center}
\begin{tabular}{|l|p{6cm}|}
\hline
Comando & Descripción \\ \hline
kill & Permite enviar un mensaje a un proceso o varios por sus números PID. \\ \hline
killall & Permite enviar un mensaje a un proceso o varios por sus nombres. \\ \hline
\end{tabular}\
\caption{Comando para Envio de Señales a Procesos en Linux}
\label{tabla:SenalProce}
\end{center}
\end{table}